中國自主研發能力強 賣魚賣車都轉行製造芯片

【芯片產業】賣魚都轉行賣芯片 發改委警示風險有玄機
國情動向 14:07 2020/10/20
分享：

▲ 【芯片產業】賣魚都轉行賣芯片，發改委警示風險有玄機。

中美科技戰白熱化，美方把槍頭對準中國芯片（又稱晶片或半導體）產業、中芯國際 （0981） 亦遭遇制裁令，中央為此提倡科技「自力更生」，全國各地掀起造芯熱。但國家發改委為此降溫，警告盲目和重覆投資風險。有外媒揭露中國芯片產業的種種狀況，其中有虧損多年的海鮮企業轉型為芯企，股價為此一度急升。

為了抗衡美國的科技追殺令，中國當局規劃未來6年向半導體、亦即芯片相關行業投入1.4萬美元、折算逾10.8萬億港元。但有市場人士警告，官方以空前力度扶植芯片業，警會誘使一些原本不熟悉芯片領域的企業，也投入造芯之列，但成效恐成疑。

今年前9月 內地芯企暴增30%

有外媒引述內地企業資訊商「企查查」資料顯示，今年前9個月，全國有超過1.3萬間企業登記為半導體商－－業務與芯片相關的公司。其中單單在9月份，半導體廠商的登記數目就增加30%。

這些新的芯片商，許多在半導體方面毫無經驗，當中甚至有海鮮業者、汽車零件商也踩入芯片領域。

大連晨鑫原本從事海鮮銷售，後來轉型線上博弈，今年5月又趕搭半導體熱潮，擬砸2.3億人民幣、近2.7億港元，買進上海一家半導體商的51%股權。儘管大連晨鑫去年虧損10億人民幣，但消息傳出後，該公司股價仍一度上漲2倍以上。

中國晶片項目爛尾頻傳 發改委：釀重大損失通報問責

2020/10/20 13:38
〔即時新聞／綜合報導〕中媒日前報導芯片（晶片）項目「爛尾」頻傳，中國國家發改委新聞發言人孟瑋今日上午回應，將引導地方加強對重大項目建設之風險認識，並依「誰支持、誰負責」原則，對造成重大損失或引發重大風險的予以通報問責。

《中國新聞社》記者今於例行新聞發布會問到，近期有關芯片項目爛尾報導引發關注，如何在推動該產業發展的同時，避免一擁而上與虛假項目出現。

孟瑋表示，官方已注意到一些「三無」（沒經驗、沒技術、沒人才）企業投入積體電路行業，並指個別地方對積體電路發展規律認識不足，「盲目上項目，低水平重複建設風險顯現」，甚至有個別項目停滯、廠房空置，浪費資源。

孟瑋指出，針對當前亂象，下一步將重點做好包括加強規劃佈局、完善政策體系、建立防範機制，以及壓實各方責任。

孟瑋解釋，「加強規劃佈局」是按「主體集中、區域集聚」原則，加強對積體電路重大項目建設之服務、指導，引導、規範積體電路產業發展秩序，做好規劃佈局，引導行業加強自律、避免惡性競爭。

「完善政策體系」意指加快落實關於新時期促進積體電路產業、軟體產業高質量發展的若干政策，抓緊推出配套，優化相關發展環境、規範市場秩序，提升產業創新能力、發展質量，引導產業健康發展。

「建立防範機制」則為建立「早梳理、早發現、早反饋、早處置」的機制，強化風險提示，加強與銀行機構、投資基金等溝通協調，降低積體電路重大項目投資風險。

孟瑋也提到，「壓實各方責任」意味堅持企業與金融機構自主決策、自擔責任，提高產業集中度，引導地方加強對重大項目建設之風險認識，並照「誰支持、誰負責」原則，就造成重大損失、引發重大風險的通報問責。

1.4萬美元、折算逾10.8萬億港元

中芯首度證實遭美封殺

2020-10-19 13:27經濟日報 記者林宸誼╱綜合報導

中國大陸晶圓代工龍頭中芯國際（SMIC）10月4日首度證實，美方已對該公司部分供應商發出通知函，要求相關業者供應中芯前，需先取得美方許可。中芯不諱言，相關限制對於該公司未來的生產經營，「可能會產生重要不利影響」。

業界認為，中芯的最新說法，意味美國出手制裁中芯的傳言為真，高通等國際大廠在中芯的生產計畫可能因而變更，轉至台積電、聯電、世界先進等台灣晶圓代工廠投片，相關轉單效應將使得原本就已經處於供不應求的晶圓代工市場更加火熱，推升價格進一步揚升。

中芯昨天晚間在港交所公告，經過多日與供應商進行詢問和討論後，知道美國商務部工業與安全局，已根據美國出口管制條例，向部分供應商發出信函，對於向中芯國際出口的部分美國設備、配件及原物料會受到美國出口管制規定的進一步限制，須事前申請出口許可證後，才能向中芯國際繼續供貨。

針對該出口限制，中芯國際表示，已和美國工業與安全局展開了初步交流，將繼續積極與美國相關政府部門交流溝通。

公告還提到，中芯國際正在評估該出口限制對公司生產經營活動的影響，基於部分自美國出口的設備、配件及原材料供貨期會延長或有不準確性，對於公司未來的生產經營可能會產生重要不利影響，將繼續跟進此事項，並將適時發布進一步公告。

中芯國際重申，一直堅持合規經營，遵守經營地的相關法律法規。

張圖

大國科研既野 行外人識條春 邊個話魚骨唔可以造晶片? 邊個話唔得先

1.4萬億美元、折算逾10.8萬億港元

手工製造

大煉鋼

又嚟大躍進

上有所好，下必甚焉

支那賤畜習近平要整丫嘛

全民大煉精

香港慣常叫晶片
希望各位改返口唔好再用蝗語

海參又係心,IC 又係芯. 差唔多姐...有什麼問題,有黨支持就夠了
最重要能集資,有錢就行了

順便呃下經費

經費一到手，60%課金孝敬比各級官員，35%去玩，5%真係去到廠同研究所

晶片、滑鼠、螢幕、軟體
這是台灣的習慣用語

未來匯率

半導體

電晶體

又黎全民大煉鋼
所以話以史為鏡幾緊要丫 偏偏支那就鐘意改歷史

咁香港呢？

我不清楚你們怎麼稱呼

中國搞咗咁多年，失敗咁多都年都係唔明乜鳩叫資本主義，市場化。

啲乜鳩國企，大部份蝕錢蝕到仆街，效率低下，公務員就係冇效率，無論邊個時代邊個國家，官僚主義嘅通病嚟。

唔搵國企就補助企業去做，但絕大部份都係諗方法呃補助。仲要係中國，俾一百億出嚟九十九億九千九百九十九萬九千九百蚊都只會落返官員手上，實際做嘅人可能補助到幾十蚊。

之前搞補助用火車運貨去歐洲，啲企業日日運吉箱呃補助。

計劃經濟只係成事不足敗事有餘，香港以前成功就係大市場小政府，美國政府都係盡量唔去搞個市場。

百億晶片計畫爛尾 中國發改委：誰支持誰負責
最新更新：2020/10/20 15:30

（中央社台北20日電）中國力推半導體產業發展，不少地方政府搶進發展，釀成百億爛尾。中國發改委今天對此表示，將加強防範與責任歸屬「誰支持、誰負責」，追究引發重大損失或風險的地方政府責任。

新華社旗下週刊「瞭望」9月30日報導，因為部分地方政府的輕率及無知，在過去1年多，江蘇、四川、湖北、貴州及陝西各有6個人民幣百億級別的半導體計畫，後繼無力，先後停擺，引發輿論關注。

澎湃新聞報導，中國國家發改委新聞發言人孟瑋今天上午在記者會上對此回應表示，注意到一些沒經驗、沒技術、沒人才的「三無」企業投身積體電路（IC）行業，個別地方盲目推計畫、重複建設，甚至有個別項目建設停滯、廠房空置，造成資源浪費。

他說，針對當前行業出現的亂象，將重點做好4方面工作。一是加強規劃佈局，引導行業加強自律，避免惡性競爭。

二是完善政策體系，加快落實「新時期促進集成電路（積體電路）產業和軟件（軟體）產業高質量發展的若干政策」，優化IC產業發展環境。三是建立防範機制，加強與銀行機構、投資基金等方面的溝通協調，降低IC重大項目投資風險。

四是壓實各方責任，他表示，將堅持企業和金融機構自主決策、自擔責任，提高產業集中度，按照「誰支持、誰負責」原則，對造成重大損失或引發重大風險的，予以通報問責。

中國官方將追究地方政府濫推半導體發展計畫的責任，但中國的晶片熱當前已經蔓延至民間。

英國金融時報日前報導，今年前9個月已逾1.3萬家中國企業註冊為半導體公司，為去年月均的2倍。而許多新晶片商在半導體方面毫無經驗，有的是海鮮業者、有的是汽車零件商。（編輯：翟思嘉/周慧盈）1091020

中國近代史真係寧舍柒

chip屎、踎屎、芒、software/軟件

恆大竟然無份做晶片，整返個「恆芯」都好呀

推 黃之鋒：泰國網民無法聯署，由奶茶聯盟接手聯署 - 分享自 LIHKG 討論區

共產主義的科技是來自偷搶拐騙

咪又係搭棚昆傻仔

巴鐵依家都冇人講啦

咁似全民大鍊鋼
可惜餓唔死人

晶片 > 晶片 / Chips（讀音：Chip史）
滑鼠 > 滑鼠 / Mouse（讀音：Mou史）
螢幕 > 螢幕 / Mon(itor) （讀音：Mon）
軟體 > 軟件/軟體 / Software （讀音：Software）

有水齊齊掠

不如睇下10萬億唔自煮研發可以買到啲乜

大陸台灣計算機術語對照表

台灣和中國的電腦用語差別很大
香港應該是習慣使用英文比較多

1.4兆美元，折算10.8兆港元

黨話要發展咩就一窩蜂去做 典型

正想問比多幾多落去 都唔會夠分

繼全民大煉鋼鋼後又一力作
全民大造芯

A

中國人起油站

支持 賣咩撚野魚呀
食草咪得囉

一樣係用晶片
因為喺晶圓切岀黎

全民大煉芯

賣魚勝變賣晶勝

呢啲譯音就算鳩數啦

公道啲講
係中共搞乜都柒

唔關咩主義事
資本主義一樣有問題

仲搞晶片 雜種要搞量子科技喎